<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="DE"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.1.1">Jekyll</generator><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="DE" /><updated>2021-11-16T04:09:54+01:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/feed.xml</id><title type="html">glueckkanja-gab</title><author><name>glueckkanja-gab</name><email>info@glueckkanja-gab.com</email></author><entry><title type="html">Microsoft Cloud App Security (MCAS)</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/mcas/m365security/conditionalaccess/2021/09/mcas/" rel="alternate" type="text/html" title="Microsoft Cloud App Security (MCAS)" /><published>2021-09-09T00:00:00+02:00</published><updated>2021-09-09T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/mcas/m365security/conditionalaccess/2021/09/mcas</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/mcas/m365security/conditionalaccess/2021/09/mcas/">&lt;p&gt;In unserem &lt;a href=&quot;https://youtu.be/dgFF0n_1wGs&quot;&gt;Webcast Friday&lt;/a&gt; haben wir bereits einen ersten Einblick in MCAS gegeben und uns dabei drei Fragen gestellt: Was ist MCAS, warum sollte ich MCAS einsetzen und wie starte ich mit MCAS? MCAS ist facettenreich und eine Stunde reichte nicht aus, um auf alle Aspekte einzugehen. Daher möchten wir hier ein Recap mit weiteren Inhalten und Antworten geben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;was-ist-mcas&quot;&gt;Was ist MCAS?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Was MCAS ist und was mit MCAS erreicht wird, lässt sich sehr gut an der Architektur von MCAS zeigen. Durch das Sammeln und Analysieren von Daten (Cloud Discovery) bekommen wir einen Einblick, welche Anwendungen im Unternehmen genutzt werden und wie die Nutzung erfolgt. Durch Threat Intelligence kann anomales Verhalten, wie „rouge admin activities“ oder kompromittierte Benutzer, festgestellt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Daneben kann MCAS als Reverse Proxy fungieren. Anders als bei klassischen Proxys sitzt MCAS dabei nicht in unserem Rechenzentrum vor den Applikationen, sondern zwischen dem Authentifizierungsprovider und der Cloud Anwendung. Als Reverse Proxy kann MCAS dann die Verbindung überwachen und die Sessions limitieren &lt;strong&gt;(Conditional Access App Control)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dank den App Connectors lassen sich neben den Microsoft Cloud Anwendungen (Office 365 und Azure) auch viele weitere 3rd Party Anwendungen verbinden. So können wir wichtige Informationen wie Benutzeraktivitäten, administrative Aktivitäten, Konfigurationen und Datenablage auslesen. Diese Informationen werden auch durch Threat Intelligence ausgewertet. Bei verdächtigen Aktivitäten werden Alarme ausgelöst und es können Methoden aufgerufen werden, um z.B. einen Benutzer zu sperren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/c4a8/image/upload/v1631204387/blog/pics/mcas-img-01.jpg&quot; alt=&quot;MCAS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;warum-sollte-ich-mcas-nutzen&quot;&gt;Warum sollte ich MCAS nutzen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mit dem Weg in die Cloud ändern sich die Strategien und Systeme zum Schutz der einzelnen Entitäten. Während wir uns bisher stark auf die Sicherheit unserer Perimeter konzentriert haben, müssen wir diesen Schutz jetzt auf Benutzern, Endgeräte, Daten und Anwendungen verlagern. Genau hier ist oftmals ein CASB die richtige Lösung. In der Praxis sehen wir vor allem diese drei Leitmotive für die Nutzung:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ich-möchte-verantwortung-für-alle-genutzten-services-übernehmen&quot;&gt;Ich möchte Verantwortung für alle genutzten Services übernehmen!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Mit MCAS bekommen wir dank Cloud Discovery einen genauen Einblick in die Nutzung von Diensten. Neben dem Erkennen, welche Dienste genutzt werden, können diese Dienste auch durch den Cloud App Catalog hinsichtlich Sicherheit und Governance bewertet werden. Wenn wir feststellen, was genutzt wird, können wir diese Dienste erlauben und verwalten &lt;strong&gt;(sanctioned apps)&lt;/strong&gt; oder sie sperren, wenn mit ihrer Nutzung Risiken verbunden sind &lt;strong&gt;(unsanctioned apps)&lt;/strong&gt;. Zum Blockieren von Apps empfehlen wir den Einsatz und die Integration von Microsoft Defender for Endpoint.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/c4a8/image/upload/v1631204735/blog/pics/mcas-img-02.jpg&quot; alt=&quot;Use Cases&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ich-möchte-ein-flexibles-access-management-für-unsere-dienste-bereitstellen&quot;&gt;Ich möchte ein flexibles Access Management für unsere Dienste bereitstellen!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alle freigegebenen Anwendungen, Sanctioned Apps, können durch MCAS überwacht werden, um einen sicheren Betrieb zu gewährleisten. Dabei kann MCAS als Reverse Proxy den Zugang steuern und Sitzungen mit potentiell höherem Risiko limitieren. Dies ermöglicht Szenarien, die eine sichere Einbindung von Privatgeräten und Gästen erlauben.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ich-möchte-die-sicherheit-der-cloud-apps-erhöhen-und-automatisieren&quot;&gt;Ich möchte die Sicherheit der Cloud Apps erhöhen und automatisieren!&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;SaaS Anwendungen sind in ihrer Konfiguration und Überwachung häufig eingeschränkt. In manchen SaaS Anwendungen lassen sich zwar Daten ablegen, verfügen aber über keinen Virenschutz. Ebenso auditieren viele Anwendungen die Benutzeraktivitäten, werten sie aber nicht nach Anomalien aus. Genau diese Lücken, z.B. im Bereich Threat Protection, füllen wir mit MCAS aus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;wie-starte-ich-mit-mcas&quot;&gt;Wie starte ich mit MCAS?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;MCAS ist Teil der M365 Defender Suite und kann vollumfänglich mit Microsoft 365 E5 Security Lizenzen genutzt werden. Aktuell gibt es auch eine Standalone Lizenz von MCAS. Außerdem ist es möglich über ein „scoped deployment“ nur den Teil der Benutzer zu lizenzieren, der durch MCAS geschützt werden soll. Da eine von MCAS größten Stärken jedoch die hohe Integration mit den anderen M365 Defender Produkten ist, empfehlen wir dringend, diese gemeinsam zu lizenzieren und einzusetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zu Beginn müssen die Informationen aus den verwendeten Cloud Anwendungen durch MCAS eingesammelt werden. Dies wird durch vorgefertigte App Connectors ermöglicht. Anschließend können die persönlichen Use Cases abgebildet werden. Die Use Cases Cloud Discovery und Conditional Access App Control können Sie sich in der Aufzeichnung unseres Webcast Fridays noch einmal ansehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die von Microsoft bereitgestellten Alert Policies können zu einer sehr hohen Anzahl von Warnungen führen, vor allem am Anfang. Hier müssen wir uns leider durchkämpfen und die Richtlinien nach persönlichem Bedarf anpassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/c4a8/image/upload/v1631205090/blog/pics/mcas-img-03.jpg&quot; alt=&quot;Timeline&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein weiterer wichtiger Punkt ist das Thema der Datenaufzeichnung in MCAS. Die dort einsehbaren Daten werden nicht durch MCAS erhoben, sondern nur dargestellt und ausgewertet. Das bedeutet, dass MCAS auf bestehende Betriebsvereinbarungen aufbauen kann. Sollte es die Situation dennoch erfordern, bietet MCAS die Möglichkeit, die Daten zu Users und Devices zu anonymisieren. Unabhängig davon ist ein Rollenkonzept für MCAS erforderlich, um sicherzustellen, dass nur berechtigte Personen Zugriff auf die Daten haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da es beim Thema Security auf eine ganzheitliche Betrachtung ankommt, empfehlen wir, auf die  Möglichkeiten der Anonymisierung und des Scoped Deployments abzusehen, um bessere Einblicke und mehr Handlungsspielraum im Sicherheitsbetrieb zu ermöglichen.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;weiterführende-links&quot;&gt;Weiterführende Links&lt;/h6&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dgFF0n_1wGs&quot;&gt;Demystifying Microsoft Cloud App Security (MCAS) - YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/en-us/cloud-app-security/&quot;&gt;Microsoft Cloud App Security documentation - Microsoft Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/en-us/cloud-app-security/cloud-discovery-anonymizer&quot;&gt;Anonymize user data in Cloud App Security - Microsoft Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/en-us/cloud-app-security/scoped-deployment&quot;&gt;Scope your Microsoft Cloud App Security deployment - Microsoft Docs&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://chris-brumm.medium.com/learn-how-to-enable-safer-selling-in-salesforce-with-microsoft-cloud-app-security-part-1-98082b1604d6&quot;&gt;Learn how to enable safer selling in Salesforce with Microsoft Cloud App Security - Chris Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>[&quot;Nadine Kern&quot;, &quot;Christopher Brumm&quot;]</name></author><category term="MCAS" /><category term="M365Security" /><category term="ConditionalAccess" /><category term="MCAS" /><category term="M365Security" /><category term="ConditionalAccess" /><summary type="html">Mit MCAS hat Microsoft einen eigenen CASB zum Schutz von Benutzern, Daten und SaaS Anwendungen entwickelt. Ein CASB, Cloud Access Security Broker, sitzt per Definition zwischen Benutzern und Cloud Anwendungen, um alle Aktivitäten zu überwachen und Sicherheitsrichtlinien durchzusetzen. Mit MCAS können wir genau dieses Monitoring und noch einige weitere Use Cases abdecken.</summary></entry><entry><title type="html">Audiocodes Devices Review</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/teams/calling/audiocodes/2021/06/audiocodes-review/" rel="alternate" type="text/html" title="Audiocodes Devices Review" /><published>2021-06-17T00:00:00+02:00</published><updated>2021-06-17T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/teams/calling/audiocodes/2021/06/audiocodes-review</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/teams/calling/audiocodes/2021/06/audiocodes-review/">&lt;h2 id=&quot;audiocodes-c470hd&quot;&gt;Audiocodes C470HD&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wie bei den anderen Android-Telefonen auch, ist die erste Inbetriebnahme des Gerätes nicht schwer. Android 9 als Betriebssystem und die passende Teams Android-App sind bereits vorinstalliert. Das Einloggen ist entsprechend einfach und funktioniert reibungslos. Das Display an der Seite des Telefons erinnert an ein etwas größeres Smartphone und die Trägheit der App liegt im normalen Bereich des Betriebssystems.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was mir gut gefällt, ist der seitliche USB-Anschluss, an den man problemlos ein Headset anschließen kann. Auch während eines Gesprächs kann man das Headset einfach ein- und ausstecken und das Gerät schaltet den Ton entsprechend hin und her. Auch die Tasten des Headsets konnte ich dabei ohne Einschränkungen nutzen.
Die Position des Hörers ist etwas ungünstig: Wenn das Kabel unter dem Hörer und der Tischplatte “eingeklemmt” ist, liegt der Hörer nicht wirklich gut auf. Der Hörer selbst hat Gewichte eingebaut, so dass er sich nicht zu leicht in der Hand anfühlt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine Meeting-Teilnehmer waren von der Sprachqualität im Freisprechbetrieb nicht 100%ig überzeugt. Auf einer Skala von 1-10 wurde die Sprachqualität mit Headset mit 10 bewertet, beim C470HD am Hörer mit 7-8, im Freisprechmodus allerdings nur mit 6. Nicht ideal, aber verständlich, wenn kein echter HD-Codec dahinter steckt. Die Lautsprecherausgabe war für mich grundsätzlich in Ordnung, aber ein Jabra Speak hat natürlich etwas mehr Volumen im Klang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kurze Randnotiz: Es hat sehr lange gedauert, bis meine Kontakte auf dem Gerät verfügbar waren und im AAD gesucht werden konnten. Da braucht man ein wenig Geduld.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alles in allem ist es ein nettes Gerät, das sicherlich in einigen Büros seinen Platz finden wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1623230877/blog/pics/img-audiocodes-c470hd.png&quot; alt=&quot;Audiocodes C470HD&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;audiocodes-rxvcam10&quot;&gt;Audiocodes RXVCam10&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Für den direkten Vergleich der USB-Webcam von Audiocodes habe ich die Logitech C930E herangezogen. Beide Webcams bieten Full-HD-Auflösung mit 1080p. Es gibt nur wenige Unterschiede in Größe und Format.  Das Audiocodes-Gerät sieht mit seiner glänzenden schwarzen Klavierlackoberfläche hochwertiger aus, dafür hat die Logitech eine Objektivabdeckung, die das Objektiv vor Staub und den Benutzer vor unerwünschten Blicken schützt. Die Brennweiten sind bei beiden Geräten nahezu identisch. Auch bei Team-Meetings und Anrufen gibt es keine Unterschiede zwischen den Geräten. Windows 10 läuft problemlos auf beiden Geräten. Lediglich die Belichtung und die Farbtreue zeigen Unterschiede. Videos mit der Audiocodes RXVCam10 sind stark belichtet und wirken dadurch klar und hell, während Videos mit der Logitech C930E eine relativ hohe Farbtreue aufweisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1623230911/blog/pics/img-audiocodes-rxv.png&quot; alt=&quot;Audiocodes RXVCam10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;audiocodes-rxv80-collaboration-bar&quot;&gt;Audiocodes RXV80 Collaboration Bar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Android 9.0-basierte Collaboration Bar RXV80 von Audioocodes liefert ein sehr gutes Ergebnis. Die Einrichtung ist, wie erwartet, einfach. Auch die Eingabe der Login-Daten über die Fernbedienung bereitet keine Probleme. Allerdings tauchte die RXV80 in meinem Test nach der Anmeldung nicht direkt im Teams Admin Portal in der Geräteliste auf. Dies kann jedoch über die manuelle Provisionierung erzwungen werden. Dazu muss die MAC-Adresse im Portal eingetragen werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der RXV80 ist bereits ohne zusätzliche Audiogeräte einsatzbereit. Der Ton wird über HDMI auf dem Bildschirm ausgegeben. Das eingebaute Mikrofon zeigt keine Probleme mit Echo oder Rückkopplung. Die Qualität ist abhängig vom Bildschirm. Auf einem Samsung-TV ist sie perfekt. Allerdings ist er auch sehr empfindlich und neigt manchmal zum Übersteuern. In einem 38 Quadratmeter großen Raum und einem Abstand von knapp 4 Metern zum Standpunkt ist es möglich, leise zu sprechen, um eine optimale Übertragung zu erreichen. Wird dagegen, wie es bei Konferenzen manchmal der Fall ist, besonders laut und deutlich gesprochen, kommt ein “kratziges” Rauschen hinzu. Dieses wird dann im weiteren Verlauf dynamisch angepasst. Lautes Lachen oder laute Äußerungen sind ohne dieses Geräusch. Insgesamt muss darauf geachtet werden, dass mit dem RXV80 ruhig und leise gesprochen wird, dann ist das Ergebnis erstklassig.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Kamera liefert ein sehr gutes Bild, es gibt keine Probleme mit Pixeln oder ähnlichem. Nur bei der Farbtreue gibt es ein paar Punkte Abzug. Hier verwendet die Kamera, ähnlich wie die RXVCam10, einen sehr hohen Weißanteil zur Aufhellung der Farben. Das lässt viele Farben heller und steriler erscheinen. Allerdings sieht man den Unterschied nur im Vergleich zu anderen Kameras. Die Helligkeit ist keineswegs störend. Die Bedienung mit der Fernbedienung ist selbsterklärend. Nur die Taste zum Beenden eines Anrufs hat keine Funktion, so dass ich mit der Maus über den Bildschirm zur Auflegen-Taste navigieren muss, um einen Anruf zu beenden. Ob dies ein Software- oder Hardwareproblem ist, habe ich nicht weiter untersucht. Etwas gewöhnungsbedürftig ist das ständige Aufleuchten der LEDs am RXV80. Grün, wenn er im Leerlauf ist und keine Kamera aktiv ist, und rot, wenn die Kamera aktiv ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1623230877/blog/pics/img-audiocodes-collab-bar.png&quot; alt=&quot;Audiocodes RXV80 Collaboration Bar&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;audiocodes-rxv100-teams-room-system&quot;&gt;Audiocodes RXV100 Teams Room System&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Der RXV100 basiert auf dem Lenovo SmartHub500 mit einer auf einem Monitor platzierten Audiocodes RXVCam50 4K-USB-Kamera. Es können aber auch andere Audiogeräte verwendet werden. Die Einrichtung ist einfach. Wenn der SmartHub AD-joined werden soll, muss der Wizzard durchlaufen werden. In meinem Test habe ich das Gerät in der Arbeitsgruppe belassen und nur die Verwaltung über Teams Admin Center und Intune genutzt. Auch hier wurde Log Analytics in Azure verwendet, um Daten vom Gerät zu sammeln. Alles funktioniert hier reibungslos.In einer reinen Teams-Umgebung sollte bei der Ersteinrichtung darauf geachtet werden, in welchem Modus der MTR startet, damit Teams der primäre Client ist.  In Online-Umgebungen ist außerdem darauf zu achten, dass Modern Authentication aktiviert ist, da sich das Gerät sonst nicht mit Exchange Online verbinden kann. Das Touch-Display des SmartHub reagiert zuverlässig und genau. Auch die Näherungserkennung funktioniert verlässlich und lässt den MTR bei Betreten aufwecken. Meeting Join, etc. funktioniert ebenfalls reibungslos. Die Audioeingabe und -ausgabe erfolgt durch den SmartHub selbst und ist sehr gut abgestimmt. Die Qualität ist durchweg sehr gut und klar. Sowohl leise als auch laute Gespräche werden optimal übertragen, auch im Raum. Vom Bild der RXVCam50 war ich sehr angetan. Die Qualität ist sehr gut, und die Verfolgung von Personen im Raum funktioniert einwandfrei. Der Autofokus arbeitet gut, zeigt aber Schwächen in den seitlichen Randbereichen. Wenn sich nur eine Person im Raum befindet und diese ganz am Ende des Kamerawinkels und weit (~6m) von der Kamera entfernt ist, kann man die Schwäche sehen. Kehrt man in den zentraleren Bereich des Bildes zurück, korrigiert der Autofokus wieder alles. Die Farbtreue ist absolut gegeben. Hier wird der Unterschied zur RXV80 und RXVCam10 deutlich, die beide im Vergleich viel heller sind und die Farben blass erscheinen lassen. Das Anschlusskabel vom SmartHub gefällt. Das Flachbandkabel zwischen dem Gerät und der Anschlussbox sorgt für einen aufgeräumten Konferenztisch.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1623230877/blog/pics/audiocodes-room-system.png&quot; alt=&quot;Audiocodes RXV100 Teams Room System&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Alle Audiocodes-Geräte können problemlos eingeführt und verwendet werden. Es gab keine größeren Stolpersteine oder ähnliches. Die Konfiguration war ein Kinderspiel, wobei sich die Teams-App hier natürlich bemerkbar macht. Die Haptik aller Geräte ist absolut vorzeigbar und sie können in allen Bereichen ohne Bedenken eingesetzt werden. Solange keine Zugangskontrollen oder Netzwerke im Weg sind, sollte jeder Teams-Anwender mit einer kurzen Anleitung in der Lage sein, diese Geräte für sich selbst einzurichten.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Jan Petersen&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;c_thumb,h_1600,w_1600/people/people-jan-petersen.jpg&quot;, &quot;permalink&quot;=&gt;&quot;/authors/jan-petersen/&quot;, &quot;twitter&quot;=&gt;&quot;glueckkanjagab&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;jan-petersen-26a901&quot;}</name></author><category term="Microsoft" /><category term="Teams" /><category term="Calling" /><category term="Audiocodes" /><category term="Microsoft" /><category term="Teams" /><category term="Calling" /><category term="Audiocodes" /><summary type="html">Audiocodes hat mir mehrere Geräte für einen Test zur Verfügung gestellt. Ich habe sie alle eingerichtet und getestet. Hier ist eine kurze Zusammenfassung meiner Ergebnisse.</summary></entry><entry><title type="html">Externe Emails besser erkennen</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/exchangeonline/outlook/hacking/2021/06/external-flag-for-outlook-mails/" rel="alternate" type="text/html" title="Externe Emails besser erkennen" /><published>2021-06-10T00:00:00+02:00</published><updated>2021-06-10T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/exchangeonline/outlook/hacking/2021/06/external-flag-for-outlook-mails</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/exchangeonline/outlook/hacking/2021/06/external-flag-for-outlook-mails/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mail ist ein beliebtes und oft lohnendes Ziel für Angriffe, trotz aller modernen Schutzmaßnahmen. Sie sind meist so gut gestaltet, dass es fast unmöglich ist, zu erkennen, dass es sich um einen externen Angreifer handelt. Abhilfe schafft Microsoft nun über eine Integration für Exchange Online in Verbindung mit modernen Clients.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mail bleibt trotz aller modernen Schutzmaßnahmen, wie sie beispielsweise die Microsoft 365 E5 Suite bietet, ein beliebtes und oft lohnendes Angriffsziel. Hat eine E-Mail erst einmal die technischen Hürden überwunden, ist sie oft so gut gestaltet, dass es für den Anwender schwierig, wenn nicht gar unmöglich ist, zu erkennen, dass sie nicht von einem Kollegen oder dem Vorgesetzten stammt, sondern von einem externen Angreifer gesendet wurde. Auch unsere Kollegen im Cloud Security Operations Center (CSOC) müssen sich oft mit solchen Fällen beschäftigen, nachdem der Schaden bereits entstanden ist. Beim sogenannten CEO-Fraud wird zum Beispiel der Anzeigename so präpariert, dass die eigentliche E-Mail-Adresse kaum auffällt, und auch die Antwortadresse wird geschickt verschleiert.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;Christine Smith &amp;lt;c.smith@acme.com&amp;gt;&quot; &amp;lt;attacker@fake.com&amp;gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Um ihren Benutzern zu helfen, sind einige Unternehmen dazu übergegangen, E-Mails von außerhalb des Unternehmens zu kennzeichnen, zum Beispiel in der Betreffzeile oder im Mailtext.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1623164363/blog/pics/img-flag-external-mail.png&quot; alt=&quot;External Flag&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diese Methoden sind jedoch teilweise mit technischen Problemen behaftet und daher nicht uneingeschränkt zu empfehlen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inzwischen hat sich aber Microsoft dieses Themas angenommen und bietet nativ eine Integration für Exchange Online in Verbindung mit Outlook Mobile, Outlook für Mac und Outlook on the Web (OWA) an. Ein Update für Outlook für Windows wird im Juni erwartet, aktuell ist es im Beta Channel mit Version 2107 bereits integriert. Wir empfehlen, dass Exchange Online-Administratoren diese Kennzeichnung mit dem folgenden Befehl aktivieren:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;Set-ExternalInOutlook -Enabled $true&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Die Bespiele aus OWA und Outlook zeigen, dass das Extern-Flag sichtbar ist, ohne dass die Mails geändert werden müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1623242687/blog/pics/img-flag-external-mail-owa.png&quot; alt=&quot;External Flag OWA&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derzeit scheint es so zu sein, dass diese Kennzeichnung nur aktiv wird, wenn Exchange Online die E-Mails aus dem Internet empfängt und nicht von Exchange On-Premises.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referenz:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Exchange Team Blog: &lt;a href=&quot;https://techcommunity.microsoft.com/t5/exchange-team-blog/native-external-sender-callouts-on-email-in-outlook/ba-p/2250098&quot;&gt;Native external sender callouts on email in Outlook&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Thorsten Kunzi&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;c_thumb,h_1600,w_1600/people/people-thorsten-kunzi.jpg&quot;, &quot;permalink&quot;=&gt;&quot;/authors/thorsten-kunzi/&quot;, &quot;twitter&quot;=&gt;&quot;glueckkanjagab&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;company/glueckkanja-gab&quot;}</name></author><category term="Microsoft" /><category term="ExchangeOnline" /><category term="Outlook" /><category term="Hacking" /><category term="Microsoft" /><category term="ExchangeOnline" /><category term="Outlook" /><category term="Hacking" /><summary type="html">Mail ist ein beliebtes und oft lohnendes Ziel für Angriffe, trotz aller modernen Schutzmaßnahmen. Sie sind meist so gut gestaltet, dass es fast unmöglich ist, zu erkennen, dass es sich um einen externen Angreifer handelt. Abhilfe schafft Microsoft nun über eine Integration für Exchange Online in Verbindung mit modernen Clients.</summary></entry><entry><title type="html">Can Microsoft Teams call 911?</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/teams/voice/sbc/routing/2021/05/emergency-address/" rel="alternate" type="text/html" title="Can Microsoft Teams call 911?" /><published>2021-05-11T00:00:00+02:00</published><updated>2021-05-11T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/teams/voice/sbc/routing/2021/05/emergency-address</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/teams/voice/sbc/routing/2021/05/emergency-address/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In jedem Teams Voice Projekt kommt man mit dem Kunden an den Punkt, dass man über ein Konzept für Notrufe sprechen muss. Unsere generelle Empfehlung ist, die Mitarbeiter anzuweisen, Notrufe vom Mobiltelefon aus zu tätigen. Dies ist jedoch nicht bei allen Kunden möglich. Daher muss auch dieses Szenario mit den Möglichkeiten der Teams Voice Plattform abgedeckt werden. Grundsätzlich gibt uns die Notrufkonfiguration in Teams zwei Optionen, die ineinandergreifen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Korrektes Routing von Notrufen anhand einer ELIN Nummer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Realisierung der Rückrufmöglichkeit, falls der Notruf vorzeitig getrennt wird&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Notrufe werden bei den meisten deutschen Carriern anhand des &lt;strong&gt;P-Asserted Identity Headers (PAI)&lt;/strong&gt; in der SIP Message an den nächstgelegenen &lt;strong&gt;Public Safety Answering Point (PSAP)&lt;/strong&gt; geroutet. Um genau das zu gewährleisten, ist die Konfiguration von folgenden Punkten in Teams notwendig:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Konfiguration der Public Trusted IP’s&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Anlegen von privaten Subnets und Locations&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bereitstellung einer Emergency Addresse&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vorhalten einer ELIN Rufnummer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Teams prüft für die Zuordnung einer Emergency Adresse zunächst die Trusted IP. Hierbei handelt es sich um die öffentliche IP-Adresse des Standorts, von dem aus sich der Client anmeldet. Es ist essenziell, dass alle genutzten öffentlichen IP-Adressen von potenziellen Standorten im &lt;strong&gt;Teams Admin Center (TAC)&lt;/strong&gt; hinterlegt werden. Dazu gehören auch eventuell verwendete IPv6-Adressen!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620372832/blog/pics/img-was-ist-meine-ip.png&quot; alt=&quot;Was ist meine IP&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im TAC sieht die Konfiguration basierend auf dem obigen Beispiel wie folgt aus:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620368613/blog/pics/img-network-topology.png&quot; alt=&quot;Network Topology&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es ist zu beachten, dass die öffentlichen IP-Adressen eine Network Range benötigen. Diese sollten so gewählt werden, dass die Range alle vom Standort verwendeten Adressen enthält.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als ersten Schritt aktivieren wir die PIDF/LO Option Option auf dem Session Border Controller (SBC) im TAC. Das sorgt dafür, dass die genauen Lokationsdaten als XML in den SIP Messages an die Notfalleinsatzleitzentrale übermittelt werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620369267/blog/pics/img-direct-routing.png&quot; alt=&quot;Direct Routing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als nächstes wird eine Network Site angelegt. Die Site bildet hierbei einen logischen Standort mit allen dort enthaltenen Subnetzen ab, ist aber für die Übermittlung der Emergency Addresse nicht zwingend erforderlich. Die Network Site wird für dynamisches Emergency Routing verwendet, da an eine Site eine &lt;strong&gt;Emergency Call Routing Policy&lt;/strong&gt; assoziiert werden kann. Somit ist an jedem Standort des Unternehmens sichergestellt, dass Notrufe über die korrekte Nummer und das korrekte PSTN Gateway geroutet werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alle Sites müssen Mitglied einer Network Region sein. Standorte in Deutschland werden z.B. in einer Region „Germany“ aggregiert. Die Region fungiert hierbei, ähnlich den PSTN Usages, nur als Container.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620369267/blog/pics/img-network-site.png&quot; alt=&quot;Network Region&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weiter geht es mit der Erstellung von Emergency Addresses. Diese stellen den zentralen Punkt der Konfiguration dar und sind der wichtigste Schritt für das Routing der Notrufe. Die erfassten Emergency Adresses werden relativ schnell nach dem Anlegen verifiziert und können danach nicht mehr geändert werden! Wenn beispielsweise die Straße, Hausnummer oder ELIN-Telefonnummer nachträglich geändert werden soll, muss die komplette Emergency Address gelöscht und neu angelegt werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Über das TAC kann die Adresse des Standorts im jeweiligen Land angegeben werden. Die Adresse sollte dabei nach Möglichkeit nicht manuell eingegeben werden. Eine manuelle Eingabe erfordert zwingend die Angabe von Längen- und Breitengrad ausserhalb der USA, da ansonsten keine Zuordnung zur Clientlocation stattfinden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620369519/blog/pics/img-client-location.png&quot; alt=&quot;Clientlocation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Eingabe im Feld „ELIN (optional)“ ist hier &lt;strong&gt;besonders wichtig&lt;/strong&gt;. Das ist die dem Standort zugehörige Rufnummer, die später im PAI Header mitgesendet wird. Das Emergency Call Routing auf Seite der Carrier basiert auf der korrekten Eingabe der Nummer. Damit der Teams Client seinen Standort lokalisieren kann, müssen sogenannte Location Identifier an den Standort angefügt werden. Hierzu dienen Subnetze, Wireless Access Points, Switches und Switchports. Speziell bei den Subnetzen ist an dieser Stelle zu erwähnen, dass es sich hier nicht um die gleichen Objekte handelt, die bereits für die Network Site angelegt wurden. Um dies zu veranschaulichen, sehen wir uns kurz die PowerShell CMDlets an, die zum Erstellen von Location Identifier sowie Network Site Subnetze verwendet werden:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Set-CsOnlineLisSubnet -Subnet 192.168.178.0 -LocationId f037a9ad-4334-455a-a1c5-3838ec0f5d02 -Description &quot;HomeOffice&quot;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hiermit wird das LIS Subnet 192.168.178.0 angelegt, das der Emergency Location mit der ID f037a9ad-4334-455a-a1c5-3838ec0f5d02 zugeordnet wird. LIS steht hierbei für &lt;strong&gt;Location Information Service&lt;/strong&gt; und kommt aus der On-Premises Welt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;New-CsTenantNetworkSubnet -SubnetID &quot;192.168.178.0&quot; -MaskBits &quot;24&quot; -NetworkSiteID &quot;HomeOffice&quot;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit diesem CMDlet legen wir ein Subnet für eine zuvor erstelle Network Site „HomeOffice“ an. Wir können klar erkennen, dass hier zwei unterschiedliche Objekte angelegt werden, die miteinander auch nicht kombiniert werden können, da sie für unterschiedliche Einsatzzwecke erstellt wurden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Für dieses Beispiel werden wir nun ein neues Subnetz anlegen und an den zuvor erstellten Notfallstandort anfügen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt zwei Wege, eine neue Location im TAC anzulegen. Entweder man wählt die Emergency Address aus und fügt sie direkt hinzu oder aber man ergänzt sie unter „Networks &amp;amp; Locations“. Beide Wege führen im Backend das gleiche Doing aus. Sowohl Emergency Address als auch die Location Identifier sind zwei unabhängige Objekte, die miteinander verknüpft werden müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620369838/blog/pics/img-subnet-mask.png&quot; alt=&quot;Subnet Mask&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtige Information bzgl. Subnets&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;container&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;col-sm-offset-1 col-sm-4&quot;&gt;
          &lt;div&gt;
              &lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620370098/blog/pics/img-subnet-examples.png&quot; style=&quot;padding-bottom: 25px;&quot; /&gt;
          &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;col-sm-7&quot; style=&quot;padding-top: 25px;&quot;&gt;
            &lt;div&gt;
              &lt;p&gt;Eigentlich ist das Wording an dieser Stelle falsch. Da wir beim Anlegen keine Netzmaske mitgeben, kann es sich allein deshalb schon nicht um ein Subnet handeln. Korrekt ist nämlich, dass hier eine Netzadresse angegeben wird. Der Teams Client rechnet sich aus der IP Adresse selbstständig die zugehörige Netzadresse aus.&lt;/p&gt;
              &lt;p&gt;Die Beispiele aus dem Screenshot zeigen, welche Adressen im TAC als Location Identifier hinterlegt werden müssten.&lt;/p&gt;
            &lt;/div&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Im letzten Schritt legen wir im TAC eine Emergency Call Routing Policy an und weisen sie unserem Testuser zu. Diese Policy legt fest, welche Nummer(n) als Notrufnummer deklariert wird / werden. Wir können die Nummer auch  separat normalisieren und ins PSTN routen. Besonders der letzte Punkt kann essenziell sein. Wenn der Kunde mit sehr restriktiven Voice Routes und PSTN Usages arbeitet, kann es ratsam sein, eine gesonderte Route und PSTN Usage für Notrufe anzulegen und zuzuweisen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620371275/blog/pics/img-sbcs-enrolled.png&quot; alt=&quot;Direct Routing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In der obigen Konfiguration wurde die 115 als Notfallrufnummer hinterlegt, die 222 als Maskierung / Normalisierung. Alles wird über die Catch All Usage ins PSTN gesendet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der User kann direkt die 115 oder 222 in seinem Teams Client wählen, um einen Notruf abzusetzen.  Die Zuweisung dieser Policy erfolgt entweder direkt an dem Benutzer im TAC oder über die zuvor erstelle Network Site. Die Network Site hat den Vorteil, dass alle Benutzer, die dort lokalisiert sind, die Policy automatisch zugewiesen bekommen. Eine gruppenbasierte Zuweisung der Emergency Call Routing Policys gibt es derzeit nicht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun folgt die abschließende Konfiguration auf Seiten des SBCs. Da wir primär mit Audiocodes zusammenarbeiten, werden wir in diesem Artikel auf die ELIN Konfiguration basierend auf Audiocodes eingehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ELIN ist bei Audiocodes eine separate Lizenz, die auf dem SBC benötigt wird. Diese muss also erst vorhanden und aktiviert sein, bevor man die vollständige ELIN Konfiguration testen kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der erste Schritt der Konfiguration ist die Aktivierung des PSAP Mode auf der IP-Gruppe, die in Richtung des Carriers zeigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620371429/blog/pics/img-sbc-advanced.png&quot; alt=&quot;SBC Advanced&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Als nächstes kann der E911 Callback Timeout angepasst werden. Dieser legt fest, wie lange die ELIN Nummer zusammen mit der abgehenden Nummer in der ELIN Tabelle des SBC’s gespeichert wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620371425/blog/pics/img-topology-view.png&quot; alt=&quot;Topology View&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;30 Minuten ist die Default Konfiguration und sollte auch für die meisten Szenarien ausreichend sein. 
Nachdem ein Notruf getätigt wurde, kann man über eine SSH Verbindung zum SBC und dem Befehl „show voip e911“ die ELIN Tabelle auslesen. Die vollständige Konfiguration funktioniert dann wie folgt:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Der User wählt die in der Emergency Call Routing Policy hinterlegte oder maskierte Nummer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dadurch wird in Richtung SBC ein Notruf signalisiert und der SIP Header im Invite wird mit „priority: emergency“ ausgestattet und der PAI wird mit der im Emergency Standort hinterlegten ELIN Nummer getauscht&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Über die im SBC auf der IP-Gruppe Richtung Carrier aktivierten PSAP Option wird die Kombination aus „Call From“ und „PAI“ in der ELIN Tabelle des SBC für 30 Minuten gespeichert&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Im Fall, dass der Notruf vorzeitig unterbrochen wird, kann die Notfalleinsatzleitzentrale über die im PAI übermittelte Nummer einen Rückruf einleiten und wird an die Nebenstelle geroutet, die den Notruf initiiert hat&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Im Syslog stellt sich der ausgehende Invite folgendermaßen dar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620371558/blog/pics/img-syslog.png&quot; alt=&quot;Syslog&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die beiden rot markierten Stellen sind die beiden Header, die eingefügt bzw. ersetzt werden (PAI). Weitere Daten werden über die Konfiguration der Emergency Adresse übertragen. Sie sind im PIDF/LO XML abgebildet. In Deutschland können sie noch nicht ausgewertet werden und sind Stand heute nur für E911 in den USA relevant. Mit dem hier beschriebenen Setup sind aber bereits alle wichtigen Module eingestellt, so dass im Falle einer Auswertung durch deutsche Notrufzentralen bereits alles korrekt übertragen wird.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und schließlich die ELIN Tabelle aus dem Audiocodes SBC:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1620371878/blog/pics/img-sbc-elin.png&quot; alt=&quot;SBC ELIN&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier ist gut zu erkennen, dass die in der ELIN Tabelle gespeicherte Nummer mit der ELIN Nummer des Standorts übereinstimmt und dem Call From zugeordnet ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Summary&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Microsoft Teams bietet uns mittlerweile eine gute Lösung, um Notrufe von bekannten Standorten abzudecken und diese richtig zu routen. Voraussetzung ist, dass alle benötigten Network Identifier bekannt sind und im TAC fortlaufend gepflegt sind. Das bringt uns nicht nur ein sauberes Notrufrouting, sondern erlaubt uns auch, bei Problemen mit der Anrufqualität über das Call Quality Dashboard einfach und schnell potenzielle Störungen in bestimmten Netzwerksegmenten aufzudecken. Also definitiv eine Aufgabe, die man auf dem Radar haben sollte, wenn man Teams Voice einsetzt. Wir empfehlen nach wie vor, bei Notrufen so weit wie möglich Mobiltelefone zu nutzen.  Moderne Kommunikationslösungen stoßen einfach an ihre Grenzen, vor allem wenn Anwender zunehmend von zu Hause aus arbeiten oder viel unterwegs sind.&lt;/p&gt;</content><author><name>Christian Kordel</name></author><category term="Microsoft" /><category term="Teams" /><category term="Voice" /><category term="SBC" /><category term="Routing" /><category term="Microsoft" /><category term="Teams" /><category term="Voice" /><category term="SBC" /><category term="Routing" /><summary type="html">In allen Teams Voice Projekten kommt man mit dem Kunden an den Punkt, dass man über ein Konzept für Notrufe sprechen muss. Unsere generelle Empfehlung ist, die Mitarbeiter anzuweisen, Notrufe von ihrem Handy aus zu tätigen. Dies ist jedoch nicht bei allen Kunden möglich. Daher muss auch dieses Szenario mit den Möglichkeiten der Teams Voice Plattform abgedeckt werden.</summary></entry><entry><title type="html">Bye bye TLS 1.0 and TLS 1.1!</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/authentication/office365/tlsprotocol/2021/05/deactivation-deprecated-TLS-protocols-in-AAD/" rel="alternate" type="text/html" title="Bye bye TLS 1.0 and TLS 1.1!" /><published>2021-05-03T00:00:00+02:00</published><updated>2021-05-03T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/authentication/office365/tlsprotocol/2021/05/deactivation-deprecated-TLS-protocols-in-AAD</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/microsoft/authentication/office365/tlsprotocol/2021/05/deactivation-deprecated-TLS-protocols-in-AAD/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Microsoft schaltet zum 30. Juni 2021 veraltete TLS Authentifizierungsprotokolle (TLS 1.0 / TLS 1.1) im Azure Active Directory aus Sicherheitsgründen ab. Da das Azure Active Directory (AzureAD) als zentraler Authentifizierungsdienst genutzt wird, hat das mitunter weitreichende Folgen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hintergrund dafür ist das gezielte Schließen von kritischen Sicherheitslücken in der Authentifizierungskette gegenüber 3rd-Party-Anbietern, die in der Vergangenheit unter Namen wie Heartblead, POODLE, BEAST oder CRIME bekannt wurden. Durch die Abschaltung der veralteten Protokolle wird die Sicherheit für die gesamte Organisation deutlich verbessert. Weitere Dienste wie Google, Apple, Mozilla, ZScaler etc. haben ebenfalls eine Abschaltung der anfälligen TLS Authentifizierungsprotokolle angekündigt. Siehe auch die offizielle IETF Best Practice Empfehlung &lt;a href=&quot;https://tools.ietf.org/html/rfc8996&quot;&gt;RFC8996&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das AzureAD authentifiziert viele der derzeit über 17.000 cloudbasierten 3rd-Party-Anwendungen, von denen knapp ein Fünftel dafür bekannt sind, dass sie ausschließlich TLS 1.0 bzw. TLS 1.1 unterstützen. Darunter auch sehr namhafte Hersteller.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Office 365 wurde bereits vor einiger Zeit durch Microsoft erfolgreich auf die &lt;strong&gt;TLS 1.2 Authentifizierung&lt;/strong&gt; umgestellt. Bei 3rd-Party-Anwendungen in der Cloud ist die Vorgehensweise anders. Hier müssen die Kunden selbst prüfen, ob sie betroffen sind. Im schlimmsten Fall können die entsprechenden Anwendungen nach dem 30. Juni 2021 nicht mehr genutzt werden und der Kunden muss sich darauf verlassen, dass die Hersteller nachziehen und ihre Authentifizierungsmethode umstellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüber hinaus gibt es eine Reihe von lokalen Abhängigkeiten, die auf Kundenseite in jedem Fall berücksichtigt werden müssen. Dazu gehören beispielsweise folgende Szenarien, die sich in irgendeiner Form gegen Azure AD authentifizieren:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Nutzung veralteter Betriebssysteme (z.B. Windows 7/8 ohne explizite „Nachrüstung“, Server älter als Windows Server 2012 R2) kann fehlschlagen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nutzung von Webanwendungen mit veralteten Browsern (unter anderem aus Applikationskompatibilitätsgründen wie z.B. Internet Explorer 8-10 unter Windows 7) kann fehlschlagen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Neue Azure AD Geräteregistrierung auf älteren Betriebssystemen** kann fehlschlagen&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Azure AD Connect, PTA Agenten oder AppProxy Konnektoren, die selbst veraltet sind** oder auf veralteten Betriebssystemen laufen und die TLS 1.2 nicht unterstützen, werden ggf. nicht mehr funktionieren&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;MFA Erweiterungen auf ADFS Servern oder NPS Erweiterungen für Azure MFA, die auf veralteten Betriebssystemen laufen und die TLS 1.2 nicht unterstützen, werden ggf. nicht mehr funktionieren&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Azure AD integrierte Anwendungen und Powershell Scripte, die auf veralteten .NET Framework Versionen aufsetzen und die nicht für die Unterstützung von TLS 1.2 konfiguriert wurden, werden ggf. nicht mehr funktionieren&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Software as a Service (SaaS) Anwendungen oder andere Line of Business (LOB) Anwendungen, die auf Plattformen gehostet werden, die keine TLS 1.2 Unterstützung bieten, werden ggf. nicht mehr funktionieren&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Netzwerkverkehr, der über einen Webproxy mit „SSL Inspection“ geleitet wird und der TLS 1.2 nicht unterstützt, wird ggf. nicht mehr funktionieren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Diese Liste hat keinen Anspruch auf Vollständigkeit, soll jedoch die offensichtlichen Fälle berücksichtigen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sie können &lt;a href=&quot;https://servicetrust.microsoft.com/AdminPage/TlsDeprecationReport/Download&quot;&gt;hier&lt;/a&gt; einen Microsoft Azure AD Report über veraltete Authentifizierungsverfahren samt genutzter Protokolle erhalten, die das Azure AD in Ihrem Mandanten durchführt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere Hilfe finden Sie auch in folgendem Microsoft Artikel:&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/de-de/troubleshoot/azure/active-directory/enable-support-tls-environment&quot;&gt;https://docs.microsoft.com/de-de/troubleshoot/azure/active-directory/enable-support-tls-environment&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine SSL TLS Unterstützungsdiagnose kann außerdem mittels dieser Website durchgeführt werden (&lt;strong&gt;Hinweis:&lt;/strong&gt; Bei der Authentifizierung spielen in der Regel mehrere URLs eine Rolle, die jeweils gesondert geprüft werden müssen):&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.ssllabs.com/ssltest/&quot;&gt;https://www.ssllabs.com/ssltest/&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1619508108/blog/pics/img-configuration.png&quot; alt=&quot;SSL Server Test&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kunden, die unseren 100 % Cloud Blueprint vollständig umgesetzt haben, sind hier klar im Vorteil. Unsere Must-Have-Anforderungen sind Microsoft 365 E3 + E5 Security (SKUs). Damit haben sie uneingeschränkten Zugriff auf die Microsoft Cloud App Security mit seinem umfangreichen Cloud App Catalog (17.000 + SaaS-Anwendungen). Betroffenen Anwendungen können dort gefiltert werden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1619509029/blog/pics/img-cloud-app-sec.png&quot; alt=&quot;Cloud App Security&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sollten Sie darüber hinaus professionelle Hilfe wünschen, stehen Ihnen unsere Kollegen gerne zur Seite.&lt;/p&gt;</content><author><name>Joerg Wunderlich</name></author><category term="Microsoft" /><category term="Authentication" /><category term="Office365" /><category term="TLSProtocol" /><category term="Microsoft" /><category term="Authentication" /><category term="Office365" /><category term="TLSProtocol" /><summary type="html">Microsoft schaltet zum 30. Juni 2021 veraltete TLS Authentifizierungsprotokolle (TLS 1.0 / TLS 1.1) im Azure Active Directory aus Sicherheitsgründen ab. Da das Azure Active Directory (AzureAD) als zentraler Authentifizierungsdienst genutzt wird, hat das mitunter weitreichende Folgen.</summary></entry><entry><title type="html">glueckkanja-gab gleich mehrfach von ISG ausgezeichnet</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/isg/award/2021/04/glueckkanja-gab-isg-award/" rel="alternate" type="text/html" title="glueckkanja-gab gleich mehrfach von ISG ausgezeichnet" /><published>2021-04-21T00:00:00+02:00</published><updated>2021-04-21T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/isg/award/2021/04/glueckkanja-gab-isg-award</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/isg/award/2021/04/glueckkanja-gab-isg-award/">&lt;p&gt;In der aktuellen ISG Provider Lens &lt;sup&gt;TM&lt;/sup&gt; “Microsoft Ecosystem 2021” des unabhängigen Beratungsunternehmens Information Services Group (ISG) wurde glueckkanja-gab erneut ausgezeichnet: In der Kategorie &lt;strong&gt;Office 365 Integration&lt;/strong&gt; setzen wir unsere Führungsrolle erfolgreich fort. Zusätzlich punkten wir deutlich im Quadranten &lt;strong&gt;Managed Service Provider für Azure&lt;/strong&gt;. Wir freuen uns sehr über diese Auszeichnung!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Office 365 Quadrant bewertet Dienstleiter, die Unternehmen bei der Einführung, Integration und dem laufenden Betrieb von Office 365 unterstützen. Unser bewährtes &lt;strong&gt;100 % Cloud-Konzept&lt;/strong&gt; wurde hier erneut prämiert. Die Skalierbarkeit des Modern Workplace bei gleichzeitiger Standardisierung wurde als besondere Stärke hervorgehoben. Ein weiterer entscheidener Faktor für unser Ranking als &lt;strong&gt;Top-Performer&lt;/strong&gt; ist die Geschwindigkeit, mit der wir unseren Blueprint ausrollen und dabei der IT-Sicherheit höchste Priorität verleihen. Besonders freut uns die Einschätzung der Analysten, die unseren Merger als Volltreffer bezeichnen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1618838695/blog/pics/isg-o365-quadrant.png&quot; alt=&quot;Office 365 Quadrant&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Quadranten &lt;strong&gt;“SAP on Azure”&lt;/strong&gt; sind wir bereits &lt;strong&gt;Rising Star&lt;/strong&gt; und bei  &lt;strong&gt;“Managed Services on Azure”&lt;/strong&gt; sehen uns die Analysten in zukünftigen Ausgaben der Studie klar als &lt;strong&gt;Kandidaten für den Leader-Quadranten&lt;/strong&gt;. Eine tolle Auszeichnung für unsere erst kurze Zeit in diesem Sektor. Entscheidend sind hier neue Zertifizierungen und weiteres Wachstum, das wir auf gesunde Art und Weise anstreben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1618839061/blog/pics/isg-sap-on-azure-quadrant.png&quot; alt=&quot;SAP on Azure&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;glueckkanja-gab AG ist der Zusammenschluss der beiden Unternehmen Glück &amp;amp; Kanja und GAB zu einem Cloud Managed Service Provider. Beide Unternehmen gehören seit über 20 Jahren zu den führenden IT-Consultingunternehmen und Top-Partnern von Microsoft in Deutschland. Mit über 250.000 Managed Clients bei vielen Enterprise-Kunden wie DB Schenker, EnBW, Fuchs und Uniper sowie hunderten Mittelstandskunden liegt glueckkanja-gab an der weltweiten Spitze. Treibender Faktor ist die Kombination aus Managed Services und eigenen Technologien und Lösungen, vor allem mit der Management-Plattform &lt;a href=&quot;https://realmjoin.com/&quot;&gt;RealmJoin&lt;/a&gt;, die Microsofts Endpoint Manager erheblich erweitert, dem &lt;a href=&quot;https://www.glueckkanja-gab.com/de/portfolio/cloud-security-operations-center/&quot;&gt;Cloud Security Operations Center&lt;/a&gt;, das sämtliche Microsoft Security-Produkte als Service-Angebot integriert sowie der &lt;a href=&quot;https://www.glueckkanja-gab.com/de/technologien/microsoft-azure/&quot;&gt;Azure Foundation&lt;/a&gt;, die eine Sammlung von Azure Landing Zone-Architekturen und Best Practices aus vielen erfolgreich umgesetzten Projekten zur Verfügung stellt.&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Sophie Luna&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;c_thumb,h_1600,w_1600/people/people-sophie-luna.jpg&quot;, &quot;permalink&quot;=&gt;&quot;/authors/sophie-luna/&quot;, &quot;twitter&quot;=&gt;&quot;glueckkanjagab&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;../company/glueckkanja-gab&quot;, &quot;imageOffsetLeft&quot;=&gt;&quot;58%&quot;, &quot;imageOffsetTop&quot;=&gt;&quot;67%&quot;}</name></author><category term="GKGAB" /><category term="ISG" /><category term="Award" /><category term="GKGAB" /><category term="ISG" /><category term="Award" /><summary type="html">glueckkanja-gab übernimmt nicht nur erneut die Spitzenposition im Leader-Quadranten der veröffentlichten ISG-Studie 2021 über den Office 365 Markt in Deutschland, sondern ist auch erstmals klar positioniert im Azure Managed Services Markt.</summary></entry><entry><title type="html">glueckkanja-gab ist Finalist für den Microsoft Security 20/20 Award</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/microsoft/security/award/2021/03/gkgab-microsoft-security-award/" rel="alternate" type="text/html" title="glueckkanja-gab ist Finalist für den Microsoft Security 20/20 Award" /><published>2021-03-18T00:00:00+01:00</published><updated>2021-03-18T00:00:00+01:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/microsoft/security/award/2021/03/gkgab-microsoft-security-award</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/microsoft/security/award/2021/03/gkgab-microsoft-security-award/">&lt;p&gt;glueckkanja-gab AG wurde als einer der führenden Pioniere im Microsoft-Ökosystem zu den Finalisten für den Microsoft Security 20/20 Microsoft Security System Integrator of the Year Award ernannt. Das Unternehmen überzeugte in einem hochkarätigen Feld von Branchenführern durch seine herausragenden Leistungen in den Bereichen Innovation, Integration und Kundenimplementierung mit Microsoft-Technologien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1616080621/blog/pics/img-jan-quote.jpg&quot; alt=&quot;Jan Geisbauer Zitat&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bei der zweiten jährlichen Verleihung der Microsoft Security 20/20 Awards am 12. Mai 2021 werden die Finalisten in 18 Kategorien aus den Bereichen Sicherheit, Compliance und Identität ausgezeichnet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Die Pandemie hat unsere Perspektive auf die Welt, die Rolle der Technologie und die Art und Weise, wie wir arbeiten, lernen und leben, für immer verändert”, sagt Rani Lofstrom, Senior Product Marketing Manager, Microsoft Global Security Partnerships. “In Anbetracht unserer neuen Realität lautet das Thema der Microsoft Security 20/20 Awards in diesem Jahr ‘Perspective-Through the Looking Glass’. Bei der diesjährigen Preisverleihung werden unsere Sicherheitspartner geehrt, die in einer beispiellosen Zeit des Wandels über sich hinausgewachsen sind, um Remote-Mitarbeiter überall zu unterstützen, zu sichern und zu schützen.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Microsoft Intelligent Security Association (MISA) wurde gegründet, um das Sicherheits-Ökosystem voranzubringen und eine Umgebung zu schaffen, in der Lösungsanbieter zusammenarbeiten können, um eine Zukunft zu schaffen, die für Menschen und Unternehmen gleichermaßen sicherer ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/v1616080981/blog/pics/img-msft-sec-2020.jpg&quot; alt=&quot;Microsoft Security System Integrator of the Year&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Sophie Luna&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;c_thumb,h_1600,w_1600/people/people-sophie-luna.jpg&quot;, &quot;permalink&quot;=&gt;&quot;/authors/sophie-luna/&quot;, &quot;twitter&quot;=&gt;&quot;glueckkanjagab&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;../company/glueckkanja-gab&quot;, &quot;imageOffsetLeft&quot;=&gt;&quot;58%&quot;, &quot;imageOffsetTop&quot;=&gt;&quot;67%&quot;}</name></author><category term="GKGAB" /><category term="Microsoft" /><category term="Security" /><category term="Award" /><category term="GKGAB" /><category term="Microsoft" /><category term="Security" /><category term="Award" /><summary type="html">glueckkanja-gab AG wird für seine Leistungen im Cloud Security Operations Center ausgezeichnet und ist Finalist bei den Microsoft Security 20/20 Partner Awards für Microsoft Security System Integrator of the Year</summary></entry><entry><title type="html">Berufsbegleitender Master bei glueckkanja-gab</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/ausbildung/employerbranding/2021/02/gkgab-studium/" rel="alternate" type="text/html" title="Berufsbegleitender Master bei glueckkanja-gab" /><published>2021-02-26T00:00:00+01:00</published><updated>2021-02-26T00:00:00+01:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/ausbildung/employerbranding/2021/02/gkgab-studium</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/gkgab/ausbildung/employerbranding/2021/02/gkgab-studium/">&lt;p&gt;Nach knapp 2 Jahren neigt sich mein Masterstudium im Bereich IT-Management, das ich parallel zu meiner Tätigkeit bei glueckkanja-gab absolviert habe, langsam aber sicher dem Ende zu. Es ist also höchste Zeit, meine Erfahrungen hier kurz zusammenzufassen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;der-start&quot;&gt;Der Start&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nach meinem dualen Bachelor-Abschluss in Wirtschaftsinformatik wollte ich von einem weiteren Studium erst einmal nichts wissen. Nach 7 Semestern Doppelbelastung durch Arbeit und Studium hatte ich genug von Lernphasen und begann einen Vollzeitjob bei glueckkanja-gab. Kaum sechs Monate später hatte ich dann doch das Bedürfnis, einen Master-Abschluss zu machen. Ich sprach mit meinem  Vorgesetzten, ob es möglich sei, dass glueckkanja-gab mich bei einem berufsbegleitenden Masterstudiengang unterstützt. Noch am selben Tag waren alle offenen Fragen geklärt. Der Kooperationsvertrag mit der Hochschule Mainz wurde abgeschlossen, meine Bewerbungsunterlagen eingereicht und ich konnte meine Arbeitszeit ab Beginn des Studiums auf 80% reduzieren.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ablauf&quot;&gt;Ablauf&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Das Studium ist so aufgebaut, dass jeden Freitag und Samstag Vorlesungen in der Hochschule in Mainz stattfinden. Wirklich jeden Freitag und Samstag, zwei Jahre lang? Nein, es gab immer wieder Tage, an denen keine Vorlesungen stattfanden. Diese Tage waren das Highlight eines jeden Semesters, da man die Tage unter anderem für persönliche Freizeitaktivitäten nutzen konnte. Für mich persönlich der ideale Ausgleich, den jeder braucht. Anders als bei einem Vollzeitstudium gibt es lediglich im Sommer eine vorlesungsfreie Zeit. Gerade für Freunde des Wintersports ist das sehr ärgerlich. Aber wenn die Vorlesungen und Prüfungen gut liegen, ist eine Woche Ski- oder Snowboardfahren irgendwie machbar.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;zusammenarbeit-mit-glueckkanja-gab&quot;&gt;Zusammenarbeit mit glueckkanja-gab&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bei einem berufsbegleitenden Studium ist die Unterstützung des Unternehmens sehr wichtig. Während meiner Studienzeit wurde viel Rücksicht auf die Vorlesungszeiten genommen und ich erhielt jederzeit kollegiale Unterstützung. Bei Meetings wurde ich von meinen Kollegen vertreten und konnte mich somit freitags immer voll auf mein Studium konzentrieren. Außerdem wurde mir die Möglichkeit gegeben, mein im Studium erworbenes Wissen direkt einzubringen. Meine Anregungen sind nie auf taube Ohren gestoßen.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;projekte&quot;&gt;Projekte&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Der größte Benefit des berufsbegleitenden Studiums ist das Zusammenspiel von Wissenschaft und Praxis. Während des Masterstudiums wurden verschiedene Projekte an der Hochschule durchgeführt. Die Themenauswahl lag dabei immer bei uns Studenten. So konnte ich im Rahmen des Studiums unter anderem spannende IoT-Projekte umsetzen. Dank der engen Zusammenarbeit mit meinem Arbeitgeber konnte ich die erarbeiteten Konzepte in meiner Entwicklungsumgebung umsetzen und testen. Auch der Austausch mit meinen Kollegen hat in diesem Bereich viel Spaß gemacht und zu tollen Ergebnissen geführt. Unsere Experten nahmen sich viel Zeit und unterstützten mich mit praxisnahen Tipps. Darüber hinaus wurden verschiedene Events von der Hochschule geplant. So wurden beispielsweise Planspiele im Rahmen des Programms durchgeführt, die einen realistischen und praktischen Einblick in die Unternehmensführung boten.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;vorteile&quot;&gt;Vorteile&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Einer der größten Vorteile, neben dem Gehalt, ist das große Netzwerk, das man durch die Kombination von Lehre und Praxis gewinnt. Diese Mischung fördert sowohl die persönliche als auch berufliche Entwicklung. Ein weiterer Pluspunkt ist der Zugang zu wissenschaftlichen Artikeln und Büchern.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bedenken&quot;&gt;Bedenken&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Viele denken, dass man keine freie Minute mehr hat, wenn man ein berufsbegleitendes Studium beginnt. Diese Angst kann ich nehmen. Natürlich sind die Samstage wegen der Vorlesungen nicht mehr frei. Aber die Bundesliga um 15:15 Uhr habe ich in der Regel nie verpasst. Es war auch durchaus möglich, sich mit Freunden und Familien zu treffen oder auch mal abends etwas zu unternehmen. Auch die Hobbys kommen während des Studiums nicht zu kurz. Ein gewisses Maß an Selbstorganisation während des Studiums ist natürlich notwendig, aber eine Motorradtour am Sonntag war mehr als einmal möglich. Natürlich muss man sein Privatleben an bestimmten Tagen und Wochen ein wenig einschränken, aber dafür hat man nach 2 Jahren einen weiteren Abschluss inklusive Berufserfahrung.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ein Studium neben der Arbeit ist anstrengend, aber ich würde es immer wieder machen. Die Kombination aus Lehre und Praxis ist einfach einmalig. Durch die großartige Unterstützung und den Rückhalt meines Arbeitsgebers hat es immer Spaß gemacht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klingt gut? Wir stellen ein. Klick hier für &lt;a href=&quot;/de/unternehmen/jobs/&quot;&gt;unsere aktuellen Jobangebote&lt;/a&gt;. Nicht das Passende dabei, dann schick uns gerne deine Initiativbewerbung an &lt;a href=&quot;mailto:michael.breither@glueckkanja-gab.com&quot;&gt;michael.breither@glueckkanja-gab.com&lt;/a&gt;. Wir freuen uns!&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Alexander Rudolph&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;people/people-alexander-rudolph.png&quot;, &quot;permalink&quot;=&gt;&quot;/authors/alexander-rudolph/&quot;, &quot;twitter&quot;=&gt;&quot;AlexanderOnIT&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;rudolph-alexander&quot;}</name></author><category term="GKGAB" /><category term="Ausbildung" /><category term="EmployerBranding" /><category term="GKGAB" /><category term="Ausbildung" /><category term="EmployerBranding" /><summary type="html">Ist es möglich, neben dem Berufsleben noch zu studieren? Warum tut man das überhaupt? Hat man dann noch Freizeit? Das sind alles Fragen, die mir während meines berufsbegleitenden Studiums gestellt wurden und ich hatte nicht immer die richtige Antwort parat.</summary></entry><entry><title type="html">Ransomware Response – Was tun, wenn der Ernstfall eintritt?</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/100cloud/security/futureworkplace/2021/01/ransomware-response/" rel="alternate" type="text/html" title="Ransomware Response – Was tun, wenn der Ernstfall eintritt?" /><published>2021-01-18T00:00:00+01:00</published><updated>2021-01-18T00:00:00+01:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/100cloud/security/futureworkplace/2021/01/ransomware-response</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/100cloud/security/futureworkplace/2021/01/ransomware-response/">&lt;p&gt;Stellen Sie sich vor, Sie kommen morgens ins Büro, starten Ihren PC und nichts geht. Auch Ihre Kollegen sind betroffen. Hektik entsteht, die IT wird hinzugezogen, es herrscht Chaos. Die gesamte IT-Infrastruktur ist verschlüsselt, die Angreifer fordern 1 Bitcoin (ca. 40.000€). Neben der IT- Infrastruktur sind auch große Teile des Backups zerstört bzw. gelöscht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So in etwa klingen viele reale Szenarien. Um uns selbst auf einen solchen Fall vorzubereiten, haben wir dieses Szenario durchgespielt. Als Grundlage dient uns ein imaginäres Unternehmen, wie wir es oft im Alltag vorfinden. Das Unternehmen nutzt &lt;strong&gt;vorwiegend on-premises IT-Infrastruktur&lt;/strong&gt; (Active Directory, Exchange, SCCM, …) und konsumiert bereits &lt;strong&gt;einige Dienste von Microsoft 365&lt;/strong&gt;. Das Ziel unseres Use Cases, ist möglichst schnell wieder arbeitsfähig zu werden, dazu zählen Endgeräte und Kommunikationsmittel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ohne ein vollständiges Backup und dem Wissen, wie der Angreifer ins Netzwerk gelangt ist und wo er sich manifestiert hat, eine fast unlösbare Aufgabe. Die bisherige on-premises IT-Infrastruktur ohne forensische Prüfung wiederherzustellen, kommt für uns nicht in Frage. In diesem frühen Stadium ist noch nicht klar, wann und wie der Angreifer ins Netzwerk eingedrungen ist. Wie in vielen echten Szenarien können viele kritische Komponenten nicht wiederhergestellt werden, da das Backup zerstört wurde. Wir entwickelten daher die Idee, direkt in die Cloud zu gehen und unseren &lt;a href=&quot;/de/technologien/100-percent-cloud/&quot;&gt;100 % Cloud Blueprint&lt;/a&gt; vollständig umzusetzen. Mithilfe von Azure Active Directory, Office 365, Intune und RealmJoin wollen wir kurzfristig eine funktionsfähige Arbeitsumgebung bereitstellen. Nach einem solchen Angriff direkt in die Cloud zu gehen, bringt mehrere Vorteile. Viele Dienste können ohne den Aufbau einer Infrastruktur bereitgestellt werden, und dringend benötigte Sicherheitsfunktionen können sofort implementiert werden. Der Neuaufbau verhindert, dass infizierte Systeme mitgeschleppt werden. Mit unserer Strategie möchten wir zeigen, wie schnell wir sind, um Mitarbeiter so zügig wie möglich wieder an die Arbeit zu bringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_lpad,h_700,w_1000/blog/pics/chart.png&quot; alt=&quot;Infrastruktur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unser erster Schritt ist es, den &lt;strong&gt;bisherigen AD-Sync zu Azure AD zu deaktivieren&lt;/strong&gt;. Alle Beteiligten sind sich einig, das bisherige Active Dirctory nicht wiederherzustellen (Stichwort Golden Ticket). Die bereits im Azure AD vorhandenen Identitäten wollen wir aber weiterhin nutzen. Dieser Prozess ist ein wichtiger Eckpfeiler für den Rebuild, kann aber bis zu 72 Stunden dauern. Sobald also die Entscheidung für einen Neuaufbau in der Cloud gefallen ist, muss dieser Schritt als erster erfolgen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/realmjoin.png&quot; alt=&quot;Setting up applications&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Identitäten im Azure AD werden zunächst gesperrt und deren Zugangsdaten zurückgesetzt. Innerhalb kürzester Zeit werden Mailboxen angelegt, die Plattform für &lt;a href=&quot;/de/portfolio/future-workplace/&quot;&gt;unseren Future Workplace&lt;/a&gt; vorbereitet und alle wichtigen Security Features aktiviert und konfiguriert. Dank unseres bewährten Blueprints sind die ersten Clients nach zwei Tagen provisioniert, in der Cloud enrolled und den Usern bereitgestellt. Hierfür müssen die Protagonisten perfekt Hand in Hand arbeiten, um die zeitlichen Ziele zu erreichen. Nach zwei arbeitsreichen Tagen ist die Basis geschaffen, um alle Mitarbeiter mit einem Endgerät sowie wichtigen Kommunikationsmitteln auszustatten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Und wie geht es nach den ersten paar Tagen weiter? Ein wichtiger Baustein sind die &lt;strong&gt;Bestands-E-Mails&lt;/strong&gt;. Hierfür muss ein funktionierendes Backup gefunden, wiederhergestellt und geprüft werden. Je nach Situation müssen die Daten so aufbereitet werden, dass sie anschließend in Exchange Online importiert werden können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Weitere unternehmenskritische Anwendungen sollten ebenfalls in der Cloud neu aufgesetzt werden. Wenn dies nicht möglich ist, ist auch ein on-premises Aufbau denkbar. Hierfür wird in der Regel ein Active Directory benötigt. Da das bisherige Active Directory kompromittiert wurde, muss dieses neu aufgesetzt werden. Die User können aus dem Azure AD exportiert und ins neue Active Directory importiert werden. Anschließend müssen die User per Softmatch über Azure AD Connect mit den Azure AD Usern verknüpft werden. Für das Seamless Single Sign-On der lokalen Applikationen empfehlen wir die Konfiguration von Windows Hello for Business Hybrid. Die benötigten DC-Zertifikate können wir schnell und einfach per SCEPman erstellen und verteilen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/msft-defender-for-endpoint.png&quot; alt=&quot;Microsoft Defender for Endpoint&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Befall mit einer Ransomware ist für jedes Unternehmen immer der Worst Case. Allerdings kann aus dem anfänglichen Chaos auch ein Weg geschaffen werden, die IT-Infrastruktur schnell, effektiv und sicher neu aufzubauen. Der &lt;strong&gt;glueckkanja-gab Blueprint&lt;/strong&gt; zeigt an dieser Stelle, dass unser vielfach erprobter Weg in die Cloud auch in einem solchen Notfallszenario funktionieren kann. In unserer Simulation ist es von unmittelbarem Vorteil, dass das imaginäre Unternehmen bereits seine Identitäten in die Cloud synchronisiert hat. So kann auf gedruckte Mitarbeiterlisten verzichtet werden, was den Prozess deutlich beschleunigt und folglich der Umbau in die Cloud zeitnah durchgeführt werden kann.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Generell bietet der Infrastruktur Neuaufbau in der Cloud viele Vorteile, z.B. können neben der Modernisierung durch neue Funktionen und Technologien auch neue Sicherheitsfeatures implementiert und genutzt werden. Dies beginnt mit dem Einsatz von Conditional Access, um sämtliche Anmeldungen an Microsoft 365 Services zu überwachen und den Zugriff risikobasiert zu gewähren. Darüber hinaus bietet sich auch die Möglichkeit, on-premises installierte Applikationen mit einem Azure AD Application Proxy zu veröffentlichen und die Anmeldungen an dieser Applikation durch Conditional Access zu kontrollieren. Das Management der Clients durch Microsofts Endpoint Manager und die Absicherung der Clients durch den Defender for Endpoint stellt sicher, dass die Clients immer up-to-date und geschützt sind. Dies lässt sich in nahezu Echtzeit automatisch kontrollieren. Microsoft Defender for Office 365 stellt sicher, dass E-Mails jederzeit geprüft und bei Bedarf blockiert werden. Damit deckt Microsoft an dieser Stelle den kompletten Schutzbedarf für Identitäten, Clients und Applikationen ab. Zusätzlich stellt &lt;a href=&quot;https://realmjoin.com/&quot;&gt;RealmJoin&lt;/a&gt; sicher, dass immer die aktuellsten Pakete auf den Clients installiert sind. Durch den Einsatz von &lt;a href=&quot;https://scepman.com/&quot;&gt;SCEPman&lt;/a&gt; vermeidet man den komplexen Neuaufbau einer on-premises PKI, ohne auf notwendige Funktionen bei der Zertifikatsaustellung verzichten zu müssen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All diese Komponenten sorgen dafür, dass ein solcher, quasi erzwungener Weg in die Cloud schnell und sicher erfolgen kann.&lt;/p&gt;</content><author><name>[&quot;Nadine Kern&quot;, &quot;Thorben Poeschus&quot;]</name></author><category term="100Cloud" /><category term="Security" /><category term="FutureWorkplace" /><category term="100Cloud" /><category term="Security" /><category term="FutureWorkplace" /><category term="Microsoft365" /><summary type="html">Ransomware – ferngesteuerte bösartige Erpressersoftware – ist seit ein paar Jahren eine der größten Bedrohungen für die Cybersicherheit von Unternehmen. Dateien und IT-Systeme werden verschlüsselt, meist bleibt nur ein Erpresserschreiben. Was können Unternehmen tun, wenn das Kind in den Brunnen gefallen ist?</summary></entry><entry><title type="html">Access Reviews</title><link href="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/100cloud/azuread/2020/12/access-reviews/" rel="alternate" type="text/html" title="Access Reviews" /><published>2020-12-20T00:00:00+01:00</published><updated>2020-12-20T00:00:00+01:00</updated><id>https://www.glueckkanja-gab.com/blog/100cloud/azuread/2020/12/access-reviews</id><content type="html" xml:base="https://www.glueckkanja-gab.com/blog/100cloud/azuread/2020/12/access-reviews/">&lt;p&gt;Eine immer wiederkehrende Aufgabe für IT Administratoren ist der Umgang mit Ausnahmen (Exceptions). Stellen Sie sich folgendes Szenario vor: Sie möchten die Legacy-Authentifizierung mit einer Conditional Access-Regel aus Ihrem Tenant entfernen. Diese Exception muss regelmäßig überprüft werden. Das ist eine zeitraubende Aufgabe, denn die Anzahl der Benutzer in der Gruppe wächst, und jeder Benutzer besteht darauf, dass er die Regel weiterhin benötigt. Kommt Ihnen das bekannt vor?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_crop,h_1600/c_lpad,w_700/blog/pics/info-access-reviews.png&quot; alt=&quot;Access Reviews&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dann haben wir einen Vorschlag für Sie: Lassen Sie die Cloud für sich arbeiten! Sie können die Zugriffsüberprüfung (Access Review) im Azure AD Privileged Identity Management nutzen. Nachfolgend eine kurze Anleitung, was Sie hierfür tun müssen:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Erstellen Sie eine Gruppe, um alle Benutzer mit Exceptions zu erfassen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Legen Sie einen sich wiederholenden Access Review für diese Gruppe an. Benutzer dieser Gruppe überprüfen ihren eigenen Zugriff und entscheiden, ob sie die Exception noch benötigen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Desweitern können aber auch Gruppenbesitzer und ausgewählte Benutzer oder Gruppen ebenfalls bestätigen, für wen die Ausnahme noch gültig ist.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sie erhalten ein vollständiges Audit-Protokoll. Ihre Benutzer müssen immer einen Grund für die Verlängerung angeben, und die Gruppe bereinigt sich selbst, wenn Benutzer ihre Exception nicht verlängern.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Hinweis: Wenn Sie Access Reviews noch nie verwendet haben, müssen Sie in Ihrem Tenant die Access Review-Funktion aktiveren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/c4a8/image/upload/c_lpad,h_500/b_rgb:008187,c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/img-identity-governance.png&quot; alt=&quot;Identity Governance Onboarding&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lassen Sie uns nun Schritt für Schritt einen Access Review für Ihre Ausnahmegruppe einrichten: Navigieren Sie vom Azure-Portal zur Identity Governance Seite. Erstellen Sie im dem Menü “Getting started” einen neuen Access Review.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/b_rgb:ACD653,c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/img-identity-governance-v02.png&quot; alt=&quot;Getting Started&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Formular “Create an access review” geben Sie die Informationen für die Zugriffsüberprüfung inklusive Startdatum an. Das Startdatum kann in der Zukunft liegen. Um die Benutzer innerhalb einer Ausnahmegruppe regelmäßig zu überprüfen, können Sie die Häufigkeit für eine Überprüfung anbgeben, z.B. wöchentlich, monatlich, vierteljährlich oder jährlich. Sie können außerdem eine Dauer festlegen, wie lange eine Überprüfung aktiv sein soll und ob sie nach mehreren Wiederholungen automatisch enden soll. Wenn Sie nur an dem Review von Gastbenutzern interessiert sind, können Sie den Kreis auf “Guest users only” einschränken oder aber Sie beziehen alle Benutzer inkl. Gäste mit ein. Da wir in unserem Scenario die Condional Access Regeln überprüfen wollen, sprechen wir in diesem Fall alle in der Gruppe an. Im DropDown “Users to review” wählen Sie die Gruppe aus, die Sie prüfen möchten. In der DropDown “Reviewers” aktivieren Sie die Option “Mitglieder (selbst)” aus, damit die Benutzer ihren eigenen Zugriff überprüfen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/b_rgb:FCD116,c_lpad,h_800,w_1000/blog/pics/img-create-access-review.png&quot; alt=&quot;Create Access Review&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit einem Programm können Sie alle Governance-Risikomanagement- oder Compliance-Aktivitäten zusammenfassen, die für Ihr Unternehmen relevant sind. Es ist sinnvoll, unterschiedliche Maßnahmen für das Lifecycle-Management zu nutzen, z. B. interne Überprüfungen, rechtliche Vorgaben, die durch GDPR oder SOX erforderlich sind. Dadurch können Auditoren die relevanten Access Reviews anhand der Gruppierung nach Programmen leicht einsehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/b_rgb:5CBBFF,c_lpad,h_700,w_1000/blog/pics/img-program.png&quot; alt=&quot;Programs&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Legen Sie die Access Review als Teil Ihres (Standard-)Programms fest. In den Endeinstellungen können Sie festlegen, dass die Entscheidungen der Prüfer automatisch in das Ergebnis einbezogen werden sollen. Sie können auch festlegen, was passieren soll, wenn Reviewer nicht geantwortet haben. Sie können ihnen beispielsweise den Zugriff entziehen oder genehmigen oder aber auch die Systemempfehlungen basierend auf der letzten Anmeldeaktivität eines Benutzers übernehmen. Ist ein Benutzer 30 Tage inaktiv, wird er entfernt. Sie können einige Zusatzinformationen angeben, die in den Einladungs- und Erinnerungs-E-Mails an die zugewiesenen Prüfer angezeigt werden. Danach klicken Sie auf “Start”, um Ihre Überprüfung zu starten. Sie wird in Ihrer Liste einschließlich des Status angezeigt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_lpad,h_500/b_rgb:0072C6,c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/img-review-access.png&quot; alt=&quot;Programs&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die zugewiesenen Prüfer (in unserem Fall die Mitglieder der Ausnahmegruppe) erhalten eine E-Mail zur Selbstprüfung ihrer Anforderung, ob die Ausnahme beibehalten werden soll. Die Reviewer müssen auf den Link “Review Access” klicken und werden dann zum My Access Portal weitergeleitet. Die Prüfer erhalten darüber hinaus Erinnerungen, wenn sie ihre Anfrage nicht geprüft haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_lpad,h_500/b_rgb:FCD116,c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/img-legacy-auth.png&quot; alt=&quot;Review Exception&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Benutzer werden um eine Rückmeldung gebeten. Wenn die Ausnahme beibehalten werden soll, ist die Angabe eines Grundes zwingend erforderlich. Es kann aber auch angegeben werden, dass die Mitgliedschaft in der Ausnahmegruppe aufgehoben werden soll.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Administrator kann nachverfolgen, wie die Reviewer hinsichtlich ihrer Gruppenzugehörigkeit entschieden haben, und hat jederzeit Zugriff auf die aktuelle Anzahl der erteilten Ausnahmen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/c_lpad,w_900/b_rgb:ACD653,c_lpad,h_600,w_1000/blog/pics/img-dashboard-legacy-auth.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Ergebnisseiten liefern detaillierte Informationen zu den von den Reviewern angegebenen Gründen und zeigen einige Empfehlungen, wie die Mitgliedschaft der Benutzer in der Gruppe zu behandeln ist. Hier sehen Sie beispielsweise, dass sich einige Benutzer innerhalb der letzten 30 Tage überhaupt nicht im Tenant angemeldet haben.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://res.cloudinary.com/glueckkanja/image/upload/b_rgb:5CBBFF,c_lpad,h_400,w_1000/blog/pics/img-review-legacy-auth.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>{&quot;display_name&quot;=&gt;&quot;Karsten Kleinschmidt&quot;, &quot;avatar&quot;=&gt;&quot;people/people-karsten-kleinschmidt.png&quot;, &quot;permalink&quot;=&gt;&quot;/authors/karsten-kleinschmidt/&quot;, &quot;twitter&quot;=&gt;&quot;KarstenonIT&quot;, &quot;linkedin&quot;=&gt;&quot;karstenkleinschmidt&quot;}</name></author><category term="100Cloud" /><category term="AzureAD" /><category term="100Cloud" /><category term="AzureAD" /><summary type="html">Mit den Access Reviews im Azure AD lassen sich Gruppenmitgliedschaften, Zugriff auf Unternehmensanwendungen und Rollenzuweisungen effizient verwalten. Der Zugriff von Benutzern kann regelmäßig überprüft werden, um sicherzustellen, dass nur berechtigte Personen Zugriff haben.</summary></entry></feed>